\chapter{Curado de los Datos}
\label{chapter:curado}

\subsection*{Objetivo}
Corregir todos los problemas viables encontrados en el paso anterior que se pueda.

\section{Curado nº 1 - Vocabularios}
\label{section:curado-vocabularios}

\subsection*{Estrategia}
Con una consulta SPARQL, se eliminó la propiedad incorrecta y se agregó la misma en la forma que corresponde.
Todo se realizó con una simple consulta SPARQL

\newpage
\begin{lstlisting}[frame=single]  
DELETE{
  GRAPH ?g {
    ?s ?t ?o .
  }
}
INSERT{
  GRAPH ?g {
    ?s ?p ?o .
  }
}
WHERE{
  SELECT ?g ?s 
  (IRI(CONCAT("http://schema.org/", ?prop)) AS ?p) ?o
  WHERE{
    GRAPH ?g{
      ?s ?t ?o .
      FILTER(REGEX(str(?t), "http://schema.org/*+", "i")).
      BIND(REPLACE(str(?t), '^.*(\#|/)', "") AS ?prop)
    }
  }
}
\end{lstlisting}


\subsection*{Resultados}
Se crearon 2498221 propiedades nuevas de forma correcta correspondientes a cada una de las propiedades incorrectas de la ontología 
schema.

\section{Curado nº 2 - Duplicados}
\label{section:curado-duplicados}

\subsection*{Estrategia}

Se recorrieron todos los grupos de duplicados y se procedió a realizar la siguiente operación:
Se le asignó a cada grupo un id único, al cual llamaremos groupId.
Luego por cada grupo de duplicados se seleccionó de manera arbitraria un representante con un criterio que se describirá a continuación:
Si dentro del conjunto de documentos entre los cuales se encuentran todos los integrantes del grupo de duplicados no existe ninguno 
que contenga un recurso ya elegido anteriormente como representante, se selecciona cualquier recurso de la lista de duplicados al azar.
Caso contrario, se selecciona el primer recurso encontrado en la lista, que pertenezca al documento que ya contiene algún recurso escogido 
como representante.
Esto se realizó de esa forma, para que todos los representantes se concentren en los mismos documentos y no suceda que dos 
documentos idénticos con dos reviews cada uno, no concluyan cada uno con un documento. De esta forma se minimiza la cantidad de 
documentos con reviews en el dataset.
Luego de elegir un representante para el grupo de duplicados, a ese recurso se le asignó una propiedad http://local.org/representantOf y 
como objeto de la propiedad el groupId.
Y para todos los recursos restantes del grupo de duplicados, se les asignó una propiedad http://local.org/duplicatedOf con objeto 
el groupId.

\subsection*{Resultados}

Se asignaron 78705 propiedades duplicatedOf y 17343 representantOf

\section{Curado nº 3 - RDFUnit-Automatizado}
\label{section:curado-automatizado}

Muchos de los problemas detectados por el framework, no otorgaban demasiada información, como por ejemplo
http://schema.org/datePublished does not have datatype: http://www.w3.org/2001/XMLSchema\#date el cual sólo especifica que le 
falta el tipo al recurso objeto, pero no necesariamente significa que esté mal, esto da un indicio de que algo puede andar mal
y será verificado en la consulta manual, en este caso por ejemplo, lo importante es que la fecha tenga el formato apropiado.
Se decidió entonces atacar los problemas más específicos:

\textbf{http://schema.org/ratingValue has rdfs:domain different from: \\\noindent http://schema.org/Rating}

\subsection*{Estrategia}
Primero hubo que investigar, cuáles son todos los dominios para esa propiedad que aparecen en el dataset, para ver si se pueden 
acomodar. Esto se realizó con la siguiente consulta sparql:

\begin{lstlisting}[frame=single]  
select distinct ?dominio (count (?s) as ?cantidad) 
where{
?s <http://schema.org/ratingValue> ?value .
?s a ?dominio .
}GROUP BY ?dominio
\end{lstlisting}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c |}\hline
 Dominio & Cantidad de recursos \\\hline
 schema:Rating & 120165\\
 schema:AggregateRating & 54815 \\
 schema:Review & 5867 \\
 schema:Product & 331 \\\hline
\end{tabular}
\caption{Dominios encontrados en los recursos con propiedad schema:ratingValue}
\label{table:ratingValueDomains}
\end{table}

En el cuadro \ref{table:ratingValueDomains} se puede apreciar que en la mayor parte de los casos de error, se dieron porque se incluyó la propiedad ratingValue directamente en 
el Review. Ahora surge la necesidad de saber si esos casos donde el Review tiene la propiedad ratingValue, existe una propiedad reviewRating 
con su respectivo Rating.
Se realizó la consulta:

\begin{lstlisting}[frame=single]  
select (count (?s) as ?cantidad) 
where{
?s a <http://schema.org/Review> . 
?s <http://schema.org/ratingValue> ?value . 
?s <http:schema.org/reviewRating> ?rating . 
}
\end{lstlisting}

El resultado fue 0.

Por lo tanto ese problema se solucionó con la siguiente consulta:

\begin{lstlisting}[frame=single]  
DELETE { 
GRAPH ?g{ 
?s <http://schema.org/ratingValue> ?value . 
} 
} 
INSERT{ 
GRAPH ?g{ 
?s <http://schema.org/reviewRating> ?rating . 
?rating a <http://schema.org/Rating> . 
?rating <http://schema.org/ratingValue> ?value . 
}
}
WHERE{
GRAPH ?g {
?s a <http://schema.org/Review> .
?s <http://schema.org/ratingValue> ?value .
}
}
\end{lstlisting}

~\\\\


\textbf{\noindent schema:worstRating and schema:bestRating has rdfs:domain different from: http://schema.org/Rating}

El proceso es igual al anterior y los dominios distintos de rating eran Review, la misma cantidad que en el anterior 5867
\\\\

\textbf{http://schema.org/itemReviewed is missing proper range}

Esta evaluación se refiere a que existen recursos objeto de dicha propiedad, que no tienen un tipo específico. Para ver si 
puede ser resuelto, primer hubo que evaluar qué clase de recursos contienen como objeto, esas propiedades que presentaron problemas.

La evaluación encontró que, todos esos recursos eran URIs de un dominio web 411ca.com para ser derreferenciados. La solución podría haber sido 
descargar dichos recursos y anexarlos a la propiedad, pero lamentablemente dichos recursos no se encontraban disponibles de forma online.
\\\\
\textbf{http://purl.org/stuff/rev\#hasReview has different range from:\\\noindent http://purl.org/stuff/rev\#Review }
En este caso no hay error, el inconvieniente surge porque los recursos de tipo purl:ReviewAggregate utilizan también la propiedad hasReview
que no esta contemplado en la ontología de purl.
\\\\
\textbf{http://purl.org/stuff/rev\#reviewer is missing proper range}
Este caso se da \\\noindent porque se genera un recurso vació, específicamente el reviewer. El reviewer no fue provisto en los documentos originales donde 
se derivó este problema, simplemente establecían el metadato reviewer dejándolo vacío.
\\\\
\textbf{http://purl.org/stuff/rev\#reviewer has different range from:\\\noindent http://xmlns.com/foaf/0.1/Person}
En estos casos analizando qué clase contenian si no era foaf:Person, se observó que la clase era \\\noindent http://www.w3.org/2006/vcard/ns\#VCard.
En todos los casos donde el reviewer no se encontraba vacío, se utilizó un v:card en lugar de un foaf:Person, y esto tiene una explicación, 
y es que al haberse utilizado hreview con microformatos es imposible crear un recurso de esa clase, dado que no se posee un namespace, para que 
eso sea posible, la clase foaf debería encontrarse dentro de los estándares de los microformatos. 
En este caso al no haber alternativa por parte del creador del review, se considera correcto el uso del v-card, en reemplazo de foaf.

\section{Curado nº 4 - RDFUnit-Manual}
\label{section:curado-manual}

\subsection*{\textit{DateProperty} has a format different to YYYY-MM-DD}
Para todas las propiedades que indiquen una fecha, los pasos para reparar este caso son los mismos.

Cuando nos encontramos con este caso, se requiere de otra evaluación para entender cómo encarar el problema. Es una evaluación cuyo resultado
pueda responder la siguiente pregunta:

Si no tiene formato YYYY-MM-DD, ¿Qué formato tiene?

La idea en esta evaluación entonces, es encontrar qué formatos distintos contienen los datos, para poder trasladarlos al correcto.

~\\\\ 
\textbf{Estrategia}\\
Comenzando con la siguiente consulta:

\newpage
\begin{lstlisting}[frame=single]  
SELECT distinct ?date 
WHERE{
?review <http://local.org/id> ?id .
?review {DateProperty} ?date .
FILTER (!REGEX(str(?date), 
"^[0-9]{4}-[0-9]{2}-[0-9]{2}$", "i")) .
FILTER NOT EXISTS{
?review <http://local.org/deplicateOf> ?dup.
}
}
\end{lstlisting}



Esta consulta retorna la fecha de todos los reviews que no estén duplicados y que además dicha fecha no tenga el formato YYYY-MM-DD

Luego observando los resultados manualmente, se presta atención a los primeros resultados y se trata de encontrar con qué patrón están formados 
para luego anotarlo y realizar la misma consulta esta vez filtrando los resultados con dicho patrón. Iterando este proceso hasta que 
queden 0 resultados.

~\\\\\textbf{Resultados}\\

En los cuadros \ref{table:RegExpressionsDate} \ref{table:RegExpressionsDatePublished} \ref{table:RegExpressionsPublishDate} \ref{table:RegExpressionsDtreviewed} se muestran los patrones de expresiones regulares que cubrieron con todos los casos de formatos 
de fechas.
\\
\\
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c |} \hline
Expresión regular & Cantidad de reviews\\\hline
\verb|^[A-z]+ [0-9]{2}, [0-9]{4}$ |& 14715 \\\hline
\verb|^[0-9]{4}-[0-9]{2}-[0-9]{2}.+ |& 17700 \\\hline
\verb|^[0-9]{4}-[0-9]{2}-[0-9]{1} |& 7179 \\ \verb|[0-9]{2}:[0-9]{2}:[0-9]{2}$| & \\\hline
\verb|^[0-9]{2}\\.[0-9]{2}\\.[0-9]{4}$ |& 7172\\\hline
\verb|^[A-z]+ [0-9]{2}, [0-9]{4}.+ |& 5049\\\hline
\verb|^[A-z]{3} [0-9]{1}, [0-9]{4} |& 1847\\\hline
\verb|^[0-9]{2}\\.[0-9]{1}\\.[0-9]{4}$ |& 410\\\hline
\verb|^[0-9]{1}\\.[0-9]{1}\\.[0-9]{4}$ |& 120\\\hline
\verb|[0-9]{2}/[0-9]{2}/[0-9]{2} |& 67\\\hline
\verb|^[0-9]{1}\\.[0-9]{2}\\.[0-9]{4}$ |& 30 \\\hline
\end{tabular}
\caption{Expresiones regulares que representan los formatos de las fechas de la propiedad datePublished}
\label{table:RegExpressionsDatePublished}
\end{table}
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c |}\hline
Expresión regular & Reviews\\\hline
\verb|^[0-9]{4}-[0-9]{2}-[0-9]{2}.+| & 33833\\
\verb|^[A-z]+.[A-z]{2}.[0-9]{4}-[0-9]{2}-[0-9]{2}$| & 33058\\
\verb|^[A-z]{3}\\n.*[0-9]{1}\\n.*[0-9]{4}$| & 25543\\
\verb|^[A-z]{3}\\n.*[0-9]{2}\\n.*[0-9]{4}$| & 17770\\
\verb|^[A-z]+ [0-9]{2}, [0-9]{4}$| & 17069\\
\verb|[0-9]{2}((?!-).)[0-9]{2}((?!-).)[0-9]{4}| & 11720\\
\verb|^[0-9]{2} [A-zéû]+ [0-9]{4}| & 4147\\
\verb|^[0-9]{2}((?!-).)[0-9]{2}((?!-).)[0-9]{4}| & 4093\\
\verb|^[0-9]{2}((?!-).)[0-9]{1}((?!-).)[0-9]{4}| & 2803\\
\verb|^[A-z]{3} [0-9]{1}, [0-9]{4}| & 2783\\
\verb|^[A-z]+ [0-9]{2}[a-z]{2} [0-9]{4}\\.$| & 2058\\
\verb|^[0-9]{2} [A-z]{3} [0-9]{4}| & 1730\\
\verb|^[0-9]{1}((?!-).)[0-9]{1}((?!-).)[0-9]{4}$.| & 1103\\
\verb|^[0-9]{2}-[0-9]{2}-[0-9]{4}$| & 1024\\
\verb|^[A-z]+ [0-9]{1}[a-z]{2} [0-9]{4}\\.$| & 746\\
\verb|^[0-9]{1}((?!-).)[0-9]{2}((?!-).)[0-9]{4}$| & 279\\\hline
\end{tabular}
\caption{Expresiones regulares que representan los formatos de las fechas de la propiedad purl:date}
\label{table:RegExpressionsDate}
\end{table}\\
\\
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c |}\hline
Expresión regular & Cantidad de reviews\\\hline
\verb|[0-9]{2}/[0-9]{2}/[0-9]{2} |& 2511\\
\verb|^[0-9]{2}\\.[0-9]{2}\\.[0-9]{4}$ |& 2207\\\hline
\end{tabular}
\caption{Expresiones regulares que representan los formatos de las fechas de la propiedad publishDate}
\label{table:RegExpressionsPublishDate}
\end{table}\\
\\
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c |}\hline
Expresión regular & Cantidad de reviews\\\hline
\verb|^[0-9]{1}((?!-).)[0-9]{2}((?!-).)[0-9]{4}$| & 14762\\
\verb|^[0-9]{1}((?!-).)[0-9]{1}((?!-).)[0-9]{4}$| & 6358\\
\verb|^[0-9]{2}((?!-).)[0-9]{2}((?!-).)[0-9]{4}$| & 4193\\
\verb|^[0-9]{2}((?!-).)[0-9]{1}((?!-).)[0-9]{4}$| & 1590\\\hline
\end{tabular}
\caption{Expresiones regulares que representan los formatos de las fechas de la propiedad  dtreviewed}
\label{table:RegExpressionsDtreviewed}
\end{table}

Una vez encontrados los patrones, sólo fue cuestión de correr un algoritmo en Java dónde se contemplan todo los patrones y se 
le aplica la corrección apropiada al String y se vuelve a almacenar en el review.
También en varios casos hubo que verificar dónde se encontraba el día y dónde el mes como por ejemplo para casos como éste 
\verb|^[0-9]{2}\\.[0-9]{2}\\.[0-9]{4}\$|
Manualmente se observan los resultados de ese patrón y se puede observar si los primeros 2 números son mes o día.
También hubo casos no tratables como \verb|^[A-z]+ [0-9]{2}| donde no estaba explicitado el año.

\noindent\verb|http://purl.org/stuff/rev#ratingis not in the expected range(1-5)|\\


\subsection*{\textit{RatingProperty} is not in the expected range (1-5)}
Cuando nos encontramos con un review en esta situación, resulta casi imposible incluso manualmente corregir este error con la información 
provista por el review o el documento que contiene el review. Si el rating del review es 7, ¿Cuál es el máximo valor que el autor tenía en mente cuando  
generó la evaluación?. Uno podría pensar que lo más lógico sería 10, pero no se puede saber a ciencia cierta, por lo menos con la información del entorno al review.
Para encontrar la respuesta, se necesita la información de todos los reviews del dominio que contiene el review problemático. 

~\\\\\textbf{Estrategia}\\
Para resolver el problema de rango en los ratings de los reviews entonces, lo primero que hay que hacer es una evaluación, en la cual 
se pueda observar qué valores tomaron los ratings de otros reviews correspondientes al mismo sitio web hosting del review. 
Esto sólo se aplicó par ala ontología purl, dado que apra schema los valores erróneos eran muy pocos y no se justificaba.
Para implementarlo, lo primero que se realizó fue la siguiente consulta

\begin{lstlisting}[frame=single]
 PREFIX xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> 
 SELECT distinct ?g ?rating ?id 
 WHERE{
 GRAPH ?g{
 ?review <http://local.org/id> ?id .
 ?review <http://purl.org/stuff/rev#rating> ?rating .
 FILTER NOT EXISTS{
 ?review <http://local.org/duplicateOf> ?dup .
 }
 FILTER NOT EXISTS{
 ?rat <http://purl.org/stuff/rev#maxRating> ?best .
 }
 FILTER NOT EXISTS{
 ?rat <http://purl.org/stuff/rev#minRating>  ?worst .
 }
 FILTER ((xsd:integer(?rating) > 5) ||
 (xsd:integer(?rating) < 1)).
 }
 }
\end{lstlisting}

Esta consulta retorna todos las urls de los documentos que contienen el review problemático incluyendo el id del review y el 
rating correspondiente a dicho review.

A partir de esta información, puede obtenerse el dominio de la URL, y almacenarse toda la información en un mapa de Java, donde para cada dominio se 
guarde los valores de los ratings encontrados, y la cantidad de veces que se encontró cada valor de rating.

~\\\\\textbf{Resultados}\\
Los cuadros \ref{table:Chip}, \ref{table:Chronic}, \ref{table:Gamezbo}, \ref{table:Gogobot}, \ref{table:Kollermedia}, \ref{table:Ormigo}, \ref{table:YellowBot} muestran 
los valores incorrectos de rango de reviews encontrados para cada domino y la cantidad de reviews del mismo. Y en base a esos datos 
se pudo inferir el rango correcto para cada uno de los dominios como muestra el cuadro \ref{table:DetectedRanges}




Luego estos resultados se corroboraron manualmente revisando todos los valores que poseía el dominio tanto dentro del rango 1-5 como fuera .
Desde ya que no se puede asegurar la veracidad de los rangos encontrados, dado que por ejemplo, podría suceder que para el dominio 
www.kollermedia.at por mas absurdo que parezca el rango real es 1-11 pero no existe ningún review con el valor 11 en su rating.
Nota: Manualmente se verificó que ormigo poseía simplemente reviews mal generados.

Una vez con estos resultados se puede proceder a corregir los valores de los reviews del dataset.

~\\\\\textbf{Estrategia}\\
Disponiendo de los rango correctos para cada dominio se recorrieron todos los reviews de cada dominio resultante, y se les adicionaron 
las propiedades rev:minRating y rev:maxRating con los valores correspondientes.
Esto no sólo para los reviews con ratings erróneos encontrados en la etapa de evaluación (fuera del rango 1-5) dado que, para los reviews de 
cada dominio con rango encontrado, por más que el rating se encuentre dentro del rango 1-5 y aparente ser correcto,  ya se sabe que dicho dominio se 
maneja con rangos diferentes y el valor real del rating cambiaría (no es lo mismo el valor 3 en un rango 1-100 que en un rango 1-5)

~\\\\\textbf{Resultados}\\
El cuadro \ref{table:DomainRangeCorrections} muestra la cantidad de reviews corregidos de cada dominio habiéndose agregado las 
propiedades necesarias según los rangos inferidos anteriormente.

\section{Curado nº 5 - Análisis experto}
\label{section:curado-analisis}
Propiedades inexistentes o semánticamente incorrectas\\
Son los casos de itemreviewed, dtreviewed, publishDate y reviewBody, ya analizados en la evaluación.
Estrategia: En este caso para todas el procedimiento es exactamente el mismo, y es bastante sencillo, crear una nueva propiedad con 
el mismo sujeto y objeto, pero la propiedad indicada para cada caso y luego borrar la tripleta incorrecta.\\

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c |}\hline
 Propiedad Inexistente & Propiedad correcta \\\hline
 itemreviewed & itemReviewed\\
 dtreviewed, publishDate & datePublished\\
 description & reviewBody\\\hline
\end{tabular}
\caption{Propiedades inexistentes}
\label{table:UndefinedProps}
\end{table}

El Cuadro \ref{table:UndefinedProps} lista las propiedades incorrectas encontradas con su correspondiente indicado.
\\
Comentarios en forma de reviews\\
\subsection*{Objetivo}
Corregir la clase de los recursos que son de tipo schema:UserComments pero fueron clasificados como schema:Review

\subsection*{Estrategia}
Lo que se intentará es cambiar la clase Review del recurso, y transferir todas las propiedades a una equivalente en la clase UserComments.
Por lo que primero se debe inspeccionar qué propiedades contienen dichos recursos.

\begin{lstlisting}[frame=single]
 SELECT distinct ?p
 WHERE{
 ?s a <http://schema.org/Review> .
 ?s <http://schema.org/review> ?review .
 ?review ?p ?o .
 }
\end{lstlisting}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c |} \hline
Propiedad encontrada & Equivalente en Comment\\\hline
http://schema.org/description & http://schema.org/commentText \\
http://schema.org/reviewBody & http://schema.org/commentText \\
http://schema.org/datePublished & http://schema.org/commentTime \\
http://schema.org/author & http://schema.org/creator \\\hline
\end{tabular}
\caption{Equivalencia de propiedades de la clase Review con UserComments}
\label{table:PropertyEqRevCom}
\end{table}

En el cuadro \ref{table:PropertyEqRevCom} se muestran las propiedades encontradas junto con su equivalente en la clase requerida. 
Entonces simplemente para solucionar el problema alcanza con la siguiente consulta SPARQL:
\newpage
\begin{lstlisting}[frame=single]
 DELETE { 
 GRAPH ?g{ 
 ?s <http://schema.org/review> ?review .
 ?review <http://schema.org/description> ?description .
 ?review <http://schema.org/reviewBody> ?body .
 ?review a <http://schema.org/Review> .
 ?review <http://schema.org/author> ?author . 
 ?review <http://schema.org/datePublished> ?date .
 } 
 } 
 INSERT{ 
 GRAPH ?g{ 
 ?s <http://schema.org/comment> ?review .
 ?review <http://schema.org/commentText> ?description .
 ?review <http://schema.org/commentText> ?body .
 ?review <http://schema.org/commentTime> ?date .
 ?review <http://schema.org/creator> ?author .
 ?review a <http://schema.org/UserComments> .
 }
 }
 WHERE{
 GRAPH ?g {
 ?s a <http://schema.org/Review> .
 ?s <http://schema.org/review> ?review .
 OPTIONAL {
  ?review <http://schema.org/description> ?description . }
 OPTIONAL {
  ?review <http://schema.org/reviewBody> ?body . }
 OPTIONAL {
  ?review <http://schema.org/datePublished> ?date . }
 OPTIONAL {
  ?review <http://schema.org/author> ?author . }
 }
 }
\end{lstlisting}

Por último, el problema encontrado con los objetos de la propiedad author, que deberían ser recursos de tipo schema:Person o schema:Organization, 
necesitan un arreglo.


\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c |}\hline
 Valor & Cantidad\\\hline
 0 & 13\\\hline
\end{tabular}
\caption{Rangos incorrectos del dominio www.yellowbot.com}
\label{table:YellowBot}
\end{table}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c || l | c || l | c |}\hline
 Valor & Cantidad & Valor & Cantidad & Valor & Cantidad\\\hline
 6 & 1 & 48 & 6 & 79 & 86\\
 8 & 2 & 55 & 7 & 72 & 81\\
 9 & 1 & 54 & 15 & 73 & 70\\
 19 & 1 & 53 & 5 & 74 & 72\\
 25 & 1 & 52 & 12 & 82 & 136\\
 27 & 1 & 59 & 8 & 85 & 120\\
 29 & 1 & 58 & 18 & 84 & 92\\
 31 & 1 & 57 & 11 & 87 & 128\\
 30 & 1 & 56 & 19 & 86 & 91\\
 34 & 1 & 63 & 25 & 81 & 97\\
 33 & 2 & 62 & 23 & 80 & 117\\
 38 & 1 & 61 & 12 & 83 & 115\\
 36 & 3 & 60 & 12 & 96 & 34\\
 37 & 1 & 68 & 62 & 93 & 52\\
 42 & 1 & 69 & 34 & 92 & 68\\
 43 & 3 & 70 & 50 & 95 & 49\\
 40 & 1 & 71 & 62 & 94 & 58\\
 46 & 1 & 64 & 24 & 89 & 98\\
 47 & 4 & 65 & 39 & 88 & 103\\
 44 & 1 & 66 & 35 & 91 & 91\\
 45 & 4 & 67 & 32 & 90 & 93\\
 51 & 9 & 76 & 82 & 100 & 101\\
 50 & 10 & 77 & 82 & 98 & 11\\
 49 & 8 & 78 & 81 & 99 & 8\\
 48 & 7 & 75 & 73 & 97 & 27 \\\hline
\end{tabular}
\caption{Rangos incorrectos del dominio www.chip.de}
\label{table:Chip}
\end{table}
 
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c |}\hline
 Valor & Cantidad\\\hline
 0 & 5\\\hline
\end{tabular}
\caption{Rangos incorrectos del dominio www.gamezebo.com}
\label{table:Gamezbo}
\end{table}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c |}\hline
 Valor & Cantidad\\\hline
 0 & 1\\\hline
\end{tabular}
\caption{Rangos incorrectos del dominio www.gogobot.com}
\label{table:Gogobot}
\end{table}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c |}\hline
 Valor & Cantidad\\\hline
 0 & 9\\
 -1 & 24\\\hline
\end{tabular}
\caption{Rangos incorrectos del dominio www.ormigo.com}
\label{table:Ormigo}
\end{table}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c |}\hline
 Valor & Cantidad\\\hline
 0 & 17\\
 6 & 391\\
 7 & 776\\
 8 & 851\\
 9 & 497\\
 10 & 101\\\hline
\end{tabular}
\caption{Rangos incorrectos del dominio www.chroniclesofchaos.com}
\label{table:Chronic}
\end{table}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c |}\hline
 Valor & Cantidad\\\hline
 6 & 19\\
 7 & 26\\
 8 & 26\\
 9 & 7\\
 10 & 7\\\hline
\end{tabular}
\caption{Rangos incorrectos del dominio www.kollermedia.at}
\label{table:Kollermedia}
\end{table}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c | r | }\hline
 Dominio & Rango mínimo & Rango máximo \\\hline
 www.gamezebo.com & 0 & 5 \\
 www.yellowbot.com & 0 & 5 \\
 www.chroniclesofchaos.como & 0 & 10 \\
 www.kollermedia.at & 1 & 10 \\
 www.chip.de & 1 & 100 \\\hline
\end{tabular}
\caption{Rangos detectados automáticamente para cada dominio}
\label{table:DetectedRanges}
\end{table}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| l | c |}\hline
 Dominio & Cantidad de documentos \\\hline
 www.gamezebo.com & 3905\\
 www.yellowbot.com & 8955\\
 www.chroniclesofchaos.como & 4966\\
 www.kollermedia.at & 9968\\
 www.chip.de & 13751\\\hline
 Total & 41545\\\hline
\end{tabular}
\caption{Cantidad de correcciones de rango de ratings por dominio}
\label{table:DomainRangeCorrections}
\end{table}

\subsection*{Estrategia}
Primero es necesario saber qué representan esos textos utilizados como objeto de author, una observación de esos valores mostró que 
en su gran mayoría representan usernames dentro de la página publicadora, y el resto nombre y apellido.
Esto genera un problema a la hora de llevar a cabo la corrección, ya que de por sí, schema:Person utilizada una propiedad para el nombre (givenName) 
y otra para el apellido (familyName), y no hay una propiedad específica para un username, aunque existe la propiedad alternativeName que 
se utiliza para los nombres que no encajen en las demás propiedades que podría ser utilizado para el username.
Pero cómo saber automáticamente cuando es un username, y cuando es un nombre completo, y más aún, en los nombres completos, cómo saber cuál es el nombre y 
cuál es el apellido?.
Esto no puede ser automáticamente resuelto, por lo que se optó por incluir a todos (tanto usernames como nombres completos) dentro de la propiedad name, heredada de 
schema:Thing.
Entonces como procedimiento final, se cambio el objeto de las propiedades author, por un recurso de tipo Person, con una propiedad name conteniendo 
como objeto el antiguo valor de author. Realizado con la siguiente consulta SPARQL:\\
\begin{lstlisting}[frame=single]
 DELETE { 
 GRAPH ?g{ 
 ?s <http://schema.org/author> ?author .
 } 
 } 
 INSERT{ 
 GRAPH ?g{ 
 ?s <http://schema.org/author> _:foo .
 _:foo a <http://schema.org/Person> .
 _:foo <http://schema.org/name> ?author .
 }
 }
 WHERE{
 GRAPH ?g {
 ?s a <http://schema.org/Review> .
 ?s <http://schema.org/author> ?author .
 }
 }
\end{lstlisting}