RDF Review Vocabulary\\
También conocido como Review Ontology, es una de las ontologías más antiguas de review, que fue pensada para uso del lenguaje 
RDF y está definido bajo el namespace http://purl.org/stuff/rev# .\\
Fue utilizado para la construcción Revyu , y sirvió como guía para otras ontologías.\\
Consta de tres clases y trece propiedades.\\
Clases\\
Comment: Un comentario sobre el review. \\
Feedback: Expresa la utilidad del review. \\
Review: El review mismo. \\
Propiedades\\
commenter: Especifica el usuario que realizó el comentario del review. Tiene dominio Feedback o Comment y rango foaf:Agent.\\
Actualmente se encuentra en desuso.\\
\\
hasReview: Enlaza el ítem evaluado con el review. Su dominio es rdfs:Resource (siendo ésta la clase del ítem evaluado) y su rango es Review. Es una de 
las propiedades principales. \\
\\
hasComment: Idem anterior pero con el comentario en lugar del review.\\
Se encuentra actualmente en desuso.\\
\\
hasFeedback: Idem anterior pero con feedback en lugar de comentario.\\
Se encuentra actualmente en desuso.\\
\\
maxRating: Establece el puntaje máximo que es posible otorgar por un usuario a travez de la propiedad rating. Tiene como dominio 
Review y como rango Literal siendo este último un número positivo. Su ausencia en un review asume su valor por defecto (5). Por lo que 
si bien no es indispensable que esté, se deberá respetar la convención ala hora de generar el rating.\\
\\
minRating: De la misma forma que el anterior, sólo que establece el puntaje mínimo y su valor por defecto es (1).\\
\\
positiveVotes: Se refiere a la cantidad de votos positivos que tuvo el review, otorgados por usuarios que lo leyeron y lo encontraron 
útil. SU domino es Review y su rango Literal siendo este último un número positivo.\\
Se encuentra actualmente en desuso.\\
\\
rating: Una de las propiedades principales, indica el valor numérico otorgado por el creador del review sobre el ítem evaluado. 
Su domino es Review y su rango es Literal siendo este último un número entre los valores de minRating y maxRating.\\
\\
reviewer: Especifica el usuario que realizó el review. Tiene dominio Review y rango foaf:Person. \\
\\
text: Otra de las propiedades principales, define el texto que describe el sentimento del usuario hacia el ítem. Tiene como 
domino Review y como rango Literal.\\
\\
totalVotes: Exactamente igual a positiveVotes.\\
\\
type: Enuncia el tipo de ítem que clasifica taxonómicamente al ítem evaluado. Su domino es rdfs:Resource (siendo ésta la clase del ítem evaluado)  
y su rango no se encuentra especificado. \\
Es una propiedad muy útil pero actualmente se encuentra en desuso.\\
\\

